Title: Chi è Area Spa?
Slug: chi-e-area-spa
Date: 2022-02-22 20:37:29
Tags: AreaSpa, Area, Streisand effect, notav

Ripubblichiamo piu' che volentieri un [tentativo di censura finito male](https://www.notav.info/post/tentativo-di-censura-contro-notav-info/)  dei nostri eroi di Area Spa

<center>![streisand]({static}/images/streisand.jpg)</center>



Il consiglio è quello di condividere l'articolo sul vostro blog, ma soprattutto di leggerlo con attenzione, senza dimenticare di guardare questi [due](https://www.youtube.com/watch?v=pD6KJIPUfQU) imperdibili [video](https://www.youtube.com/watch?v=_HA-cEMKCDs)!


<small>da notav.info</small>
## [Dai contatti con Al Sisi alla sorveglianza per Assad, chi è Area spa, l’azienda che spia i notav](https://www.notav.info/documenti/dai-contatti-con-al-sisi-alla-sorveglianza-per-assad-chi-e-area-spa-lazienda-che-spia-i-notav/).

<div class="entry">
 				<div class="at-above-post addthis_tool" data-url="https://www.notav.info/documenti/dai-contatti-con-al-sisi-alla-sorveglianza-per-assad-chi-e-area-spa-lazienda-che-spia-i-notav/"></div><p class="p1">Nei giorni scorsi abbiamo <a href="https://www.notav.info/post/i-mulini-hanno-gli-occhi/">ricevuto e pubblicato</a> un video inviato da alcuni escursionisti della Val Clarea che, andando per funghi, si sono imbattuti in una <strong>vasta rete di telecamere nascoste cablate sotto le rocce e dissimulate dalla polizia in pieno lockdown per spiare i valsusini</strong>. Nei video recuperati dai notav si vedono la dirigenza della digos di Torino farsi selfie con le nuove apparecchiature durante la scampagnata e alcuni tecnici che li aiutano nell’istallazione dei dispositivi.</p>
<p class="p1">Se sulla figura di palta della mitica polizia politica del capoluogo piemontese non c’è molto da dire visto che ha fatto già sganasciare la metà della rete, vale la pena spendere due parole in più sul profilo dell’azienda che li accompagnava, la <strong>Area spa</strong>, tra le principali ad aver investito il mercato in piena espansione dei dispositivi per la <strong>sorveglianza di massa</strong> e protagonista di <strong>diversi affari con regimi dittatoriali di tutto il mondo.</strong></p>
<p><a href="https://www.notav.info/wp-content/uploads/2020/07/Schermata-2020-07-21-alle-13.56.22.png"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-40064" src="https://www.notav.info/wp-content/uploads/2020/07/Schermata-2020-07-21-alle-13.56.22.png" alt="Area SPA" width="742" height="548" srcset="https://www.notav.info/wp-content/uploads/2020/07/Schermata-2020-07-21-alle-13.56.22.png 742w, https://www.notav.info/wp-content/uploads/2020/07/Schermata-2020-07-21-alle-13.56.22-300x222.png 300w, https://www.notav.info/wp-content/uploads/2020/07/Schermata-2020-07-21-alle-13.56.22-74x55.png 74w, https://www.notav.info/wp-content/uploads/2020/07/Schermata-2020-07-21-alle-13.56.22-60x45.png 60w" sizes="(max-width: 742px) 100vw, 742px" /></a></p>
<p class="p1">In Italia, un pugno di società private si dividono il mercato delle intercettazioni telefoniche e web. Una delle più importanti è un’azienda del varesotto, l’Area spa, specializzata nei dispositivi cosiddetti <em>dual use</em>, apparecchi di spionaggio utilizzabili sia in ambito militare che civile e quindi molto comodi per eludere le legislazioni contro la vendita di armamenti. Fondata nel 1996, Area spa attraversa anni travagliati che  portano la società a più riprese sull’orlo del fallimento fino al 2009 quando arriva la svolta: vince una grossa commessa, circa 17 milioni di euro, per un dispositivo DPI (Deep packet Inspection) che consente di <strong>intercettare e analizzare</strong> email, conversazioni e ricerche internet dei cittadini siriani per conto dei <strong>servizi del presidente Assad.</strong> L’affare è denunciato dal giornale Bloomberg nell’autunno del 2011 e le rivelazioni costringeranno cinque anni dopo la procura di Milano <a href="https://www.lastampa.it/cronaca/2016/12/05/news/esportava-un-sistema-di-monitoraggio-internet-ai-servizi-siriani-come-e-nata-l-ipotesi-di-reato-che-ha-travolto-area-1.34750983">ad aprire un’inchiesta</a> che travolgerà l’amministratore delegato di Area, Andrea Fromenti, con le accuse di <strong>esportazione illegale di materiale dual use e dichiarazioni non veritiere</strong>. Secondo i PM, esattamente nelle settimane in cui il vento delle primavere arabe faceva vacillare il presidente siriano che reagiva lanciando barili di dinamite sui manifestanti dagli elicotteri, gli ingegneri dell’azienda sarebbero volati da Milano a Damasco con le <strong>apparecchiature nascoste nei bagagli</strong> facilitando la feroce repressione dei dissidenti (dopo le rivelazioni di Bloomberg la sede dell’azienda a Vizzola Ticino sarà tra l’altro il bersaglio di un sit-in di rifugiati politici siriani).</p>
<p class="p1">Nonostante la vicenda, il MISE nel giugno del 2016<span class="Apple-converted-space"> </span>autorizza Area spa a installare attrezzature analoghe a beneficio del <strong>regime egiziano di Al Sisi</strong>. L’affare avrebbe dovuto andare in porto appena poche settimane dopo la morte di <strong>Giulio Regeni</strong> e avrebbe avuto come destinatario finale il <strong>Technical Research Department (TRD)</strong>, sorta di unità distaccata dei servizi segreti incaricata di infiltrare e monitorare l’opposizione alla giunta militare. Solo grazie alle <a href="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/07/software-spia-e-caso-regeni-calenda-risponde-autorizzazione-alla-vendita-ad-area-spa-da-rivedere-possibile-revoca/2888101/">pressioni della famiglia del giovane ricercatore italiano</a> la licenza è infine revocata. I dispositivi dovevano essere forniti in tandem con un’altra azienda italiana specializzata nella programmazione di <em>trojan</em> e <em>malware</em> per spiare gli attivisti politici, la <strong>Hacking team</strong>. Le circostanze sono state rese pubbliche dopo la pubblicazione delle email della società sul portale di <strong>wikileaks</strong> in cui si possono leggere i <a href="https://wikileaks.org/hackingteam/emails/?q=&amp;mfrom=area.it&amp;mto=&amp;title=&amp;notitle=&amp;date=&amp;nofrom=&amp;noto=&amp;count=50&amp;sort=0#searchresult">centinaia di scambi tra le due aziende lombarde</a> e grazie a cui si evincono anche le simpatie politiche del CEO di Hacking team, <strong>David Vincenzetti</strong>, che conclude gli scambi con i suoi collaboratori <a href="https://www.infoaut.org/varie/david-vincenzetti-un-fascista-alla-testa-di-hacking-team">con un pittoresco “Boia chi molla”</a>.</p>
<p class="p1">Nel 2017 in <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_HA-cEMKCDs&amp;feature=youtu.be">un’inchiesta della rete Al Jazeera</a> di cui consigliamo la visione a chiunque voglia farsi un’idea su questo opaco mercato che sta divorando le libertà civili di tutto il mondo, <strong>il vice-presidente di Area spa</strong>, <strong>Marco Braccioli</strong>, viene ripreso da una telecamera nascosta durante uno scambio in cui si dice <strong>pronto a fornire un IMSI catcher al regime sud sudanese</strong>. Si tratta di un dispositivo grande come una valigia che consente di agganciare i telefoni cellulari di chiunque nel raggio di qualche decina di metri per poi poter attivare telecamera, microfono, tracciare il gps e persino inviare messaggi come se provenissero dai propri contatti. Nonostante l’embargo, Area spa assicura di potersi appoggiare su un paese terzo come la Tanzania per far arrivare la merce a destinazione. Dettaglio inquietante ma particolarmente rivelatore, nelle immagini Braccioli rassicura il suo interlocutore a proposito degli <strong>agganci che ha all’interno dell’apparato statale italiano</strong> che gli consentirebbero di snellire le procedure di esportazione.</p>
<p class="p1">Perché se Area fornisce i suoi servizi a regimi di tutto il mondo, i suoi principali clienti sono le <strong>forze di polizia italiane</strong> che usano le tecnologie di sorveglianza per spiare gli attivisti di casa nostra. Anche per questi affari interni, Area spa è finita <a href="https://www.affaritaliani.it/politica/palazzo-potere/giustizia-a-processo-azienda-che-scarico-le-intercettazioni-di-37-procure-549105.html?refresh_ce">nuovamente sotto inchiesta</a> prima da parte della procura di Trieste poi di quella di Milano per <strong>accesso abusivo a sistema informatico</strong>. L’accusa è di aver scaricato sui pc dell’azienda sms, whatsapp, chiamate, intercettazioni e altri dati sensibili che dovrebbero invece essere di sola disponibilità degli inquirenti. Proprio le accuse di aver un proprio archivio privato frutto del lavoro di sorveglianza hanno portato il Consiglio di stato il 20 marzo del 2019 a <a href="https://renatodisa.com/affidamento-dei-servizi-di-intercettazione/">concludere della legittimità dell’esclusione di Area spa dalle gare per l’aggiudicazione di appalti legati alle intercettazione</a> per mancanza “di onorabilità, sicurezza e affidabilità“.</p>
<p class="p1">Mancanza di onorabilità che non ha impedito alla digos di Torino di avvalersi dei servizi di Area durante la pandemia quando, sfruttando un po vigliaccamente il fatto che i valsusini erano confinati a casa e non potevano difendere il proprio territorio, hanno deciso di affidare una ricca commessa all’azienda di Varese.</p>
<p class="p1"><strong>A vederlo dalla Val Susa, pare proprio che per tutti i governi i cittadini rimangono tali finché rigano dritto. Se osano mobilitarsi sono da trattare come un nemico interno da sorvegliare, infiltrare, molestare e incarcerare usando le stesse tecniche, le stesse tecnologie e addirittura gli stessi servizi forniti dalle medesime aziende.</strong></p>
   			</div>
			
